
{\centering
27.10.2015
\par}

\section{Внутренняя политика Александра I}
Годы правления: 1801-1805

Старший сын Павла I и внук Екатерины II. Взошёл на престол в результате дворцового переворота (последнего в истории дома Романовых) 12 марта 1801 года. Период его царствования условно можно разделить на два этапа: 

\begin{enumerate}
\item 1801-1810 — попытка проведения либеральных реформ
\item 1815-1825 — переход к консервативной политике, «Аракчеевщина»
\end{enumerate}
\subsection{Причины либеральных реформ}
\begin{enumerate}
\item Был воспитан бабушкой в духе преосвященного абсолютизма.
\item На него оказало влияние Великая Французская революция, особенно, её последствия.
\item Александр находился под влиянием своих молодых прогрессивных друзей из так называемого «негласного комитета»: Строганова, Кочубея, Чартарынского.
\item Боялся новой пугачёвщины
\item влияние воспитателя швейцара-республиканца Лагарпа
\end{enumerate}
Поскольку Александр взошёл на престол в результате переворота, первое, что он сделал — восстановил действие жалованной грамоты дворянству, вернул опальных дворян из тюрем и ссылок, разрешил дворянам выезжать за границу и, опираясь на «негласный комитет», начал проводить реформы.

\subsection{Реформы в сфере власти и управления}
Для обсуждения текущих дел был образован непременный (постоянный) комитет, который впоследствии был преобразован в государственный совет. Сенат стал высшим контролирующим и административным органом, а впоследствии — высшей \ судебной инстанцией. Была проведена министерская реформа (1802-1811). Вместо коллегий было создано 8 министерств. Коллегиальный принцип был заменён принципом единоначалия. Была предпринята попытка конституционной реформы государственного преобразования страны. Своему первому советнику Михаилу Михайловичу Спиранскому Александр I поручил разработать проект преобразования страны из абсолютной монархии в конституционную. В 18-{}- Спиранский представил царю проект «Введение к уложению государственных законов». Проект предусматривал сохранение всех основных полномочий императора в условиях разделения власти на три ветви: исполнительную (министерства во главе с комитетом министров), судебную (сенат) и законодательную в лице выборной законодательной думы (на основе имущественного права).

\begin{center}
 [Warning: Image ignored] % Unhandled or unsupported graphics:
%\includegraphics[width=2.3717in,height=1.828in]{master-img003.png}

\end{center}
Против этой реформы выступало консервативное дворянство. На Спиранского посыпались анонимные и открытые письма со стороны дворянства. Царь отправил Спиранского в отставку, а потом в ссылку в Нижний Новгород. Из всех предложений Спиранского был создан только гос. совет 1810.

В 1815 году конституцию получило царство Польское. Была обещана конституция всей Российской Империи, но Александр так и не решился на неё из-за начавшихся революций в Европе. Самым сложным для решения был крестьянский вопрос. Император не был готов к отмене крепостного права, поэтому ограничился некоторыми послаблениями крепостничества. В 1801 последовал указ о возможности покупки земли не дворянами, но без крестьян. В 1803 году был подписан указ «о вольных хлебопашцах», согласно которому помещики, по собственной воле, могли отпустить крепостных на волю с наделом земли в две десятины за выкуп в двадцать оброчных платежей. Таким образом, на свободу выкупилось 47 тысяч крестьянских семей. Среди них такие будущие известные предприниматели, как Пучковы, Абрикосовы, Солдатенковы, Смирновы и др. Александр I своим указом запретил печатать объявления о продаже крестьян с аукциона и при продаже разделять семьи, а так же ссылать крестьян за провинности в Сибирь без суда и следствия. С 1816 по 1819 год были освобождены крестьяне в Латвии, Эстонии и Курляндии, но без земли. С 1818 года готовились проекты отмены крепостного права. Царю больше всего понравился проект Аракчеева, но реализовать его в тех условиях было невозможно, и проекты были отложены.

\subsection{Реформы в сфере образования}
Было открыто 5 новых университетов (Петербургский, Казанский, Харьковский, Дербский, Виленский). Университеты получили автономию (выборы ректора, декана, утверждение учебных планов, стажировки, и т.~д.). В 1804 году был разработан и принят первый цензурный устав. Были созданы специализированные учебные заведения для подготовки профессиональных госслужащих (Царскосельский Лицей, Демидовский Лицей). Однако, подавляющая часть населения России не умела ни читать, ни писать. 

\subsection{Переход к консервативному курсу}
После заграничного похода русской армии, в ходе которого был разгромлен Наполеон, и Венского Конгресса Александр I стал отказываться от либеральных начинаний и перешёл к консервативному курсу, граничащему, иногда, с реакцией.

\subsubsection{Причины}
\begin{itemize}
\item Рост вольнолюбивых настроений в обществе после победы в войне 1812 и заграничного похода.
\item Неготовность Александра к реальным реформам.
\item Революции в европейских странах.
\item Восстание в семеновском полку в 1820, шефом которого был сам Александр.
\end{itemize}
Второй период царствования Александра I вошёл в историю, как «аракчеевщина» по фамилии первого советника царя.

\subsubsection{Проявления аракчеевщины}
\begin{itemize}
\item Создание военных поселений (чтобы уменьшить расходы на содержание армии, часть государственных деревень переводили на статус военных поселений и там размещали воинские части). Инициатива создания поселений была Александра I, а начальником — Аракчеев.
\item Крепостные отношения вернулись «на круги своя».
\item Была ужесточена цензура и уменьшена университетская автономия — свободолюбивых преподавателей увольняли, а студентов забривали в солдаты. Два министерства — духовного просвещения и духовных дел — были объединены в одно, а духовный фактор стал решающим в образовании.
\item Была запрещена деятельность дворянских тайных обществ.
\item Была создана тайна полиция в армии.
\end{itemize}
Колебания Александра I от либерализма к консерватизму привели к дворянскому/офицескому заговору и декабристскому восстанию 14.12.1825 на сенатской площади в Петербурге.

\section{Внутренняя политика Николая I}
Годы правления: 1825-1855

Брат Александра I. Внутри страны получил прозвище «палкин» (за активное применение палочной дисциплины в армии), а в Европе — «жандарм Европы».

В общественно-политической жизни страны придерживался явно-реакционного курса.

\subsection{Причины}
\begin{itemize}
\item Восстание декабристов.
\item Польское восстание (1830-1831).
\item Неготовность Николая к реформам.
\item Его воспитание, достаточно жёсткое и военное.
\item Влияние воспитателя немца Ламсдорфа.
\item Череда европейских революций 30-40х годов
\end{itemize}
{\selectlanguage{russian}
В социально-экономисеской жизни Николай провел ряд реформ (\textit{реакции в общ-пол жизни: с.150-152; соц-эконом жизнь: с.153-155})}


\bigskip

